指人工島缺口為減沉管負載 大橋管理局解畫 路政署照單全收

指人工島缺口為減沉管負載
大橋管理局解畫
路政署照單全收

23.7K
要聞
【本報訊】港珠澳大橋東西人工島被質疑防波堤崩塌事件，路政署長鍾錦華前日實地視察後，昨終親身解畫，全盤接受大橋管理局的解釋，指現時扭工字塊（弱波石）散落海面的擺法是設計原意，又力撐設計具備「科學性、合理性、安全性」。不過，有工程師認為，當局以減低隧道負載為由而降低防波堤是本末倒置，並質疑署方指設計可抵禦「300年一遇」風浪的講法。

記者：羅繼盛 林偉聰

路政署長鍾錦華前日與大橋管理局人員登人工島，視察防波堤狀況。路政署圖片

路政署長鍾錦華昨聯同首席政府工程師（特別職務）江大榮會見傳媒交代，鍾錦華指經實地視察後，認為防波堤設計「具備科學性、合理性、安全性」。

強調防波堤無被沖散

鍾指，管理局人員向他們講解防波堤設計考慮因素，並進行物理模型測試，解釋設計的科學性和合理性；他查看施工圖後，認為與防波堤實地情況脗合；又比較防波堤在不同時間的照片，未有發現防波堤有移動迹象，強調防波堤無出現被沖散情況。

江大榮解釋，防波堤所用的扭工字塊有兩種用途，放於人工島三面較高水位、且排列整齊是用作防浪；鋪於海面的則是以「定點隨機安放」方式保護隧道沉管結構。島頭位置的防波堤缺口，則是為減低海底隧道沉管負載而按設計造成。

對於隧道頂扭工字塊的擺法，江指建造時會在海面劃出10米乘10米的方格，每個方格擺放不少於55個扭工字塊；此方格亦平均劃分4個小格，各小格約有14個扭工字塊，確保擺放均勻。

他又引述管理局指，隧道設計經物理模型緊密設計和測試，以了解風浪衝擊情況，稱一般使用水位和風浪為「100年一遇」，但港珠澳大橋屬國家級項目，則使用可抵禦300年一遇風浪的較高標準。

土木及結構工程師蘇耀坤直指路政署的解釋不能接受，指從未聽聞放置扭工字塊可以保護隧道沉管結構，強調扭工字塊必須扣連及具完整性，才會有保護作用，如果獨立擺放幾乎肯定會被海浪推動。對於署方指做法可防止船隻撞上，他認為應在海面以浮波或燈塔作標示，現時藏在水面下的扭工字塊反而撞爛船隻底部。

對於署方指為減載而造成的防波堤缺口，蘇耀坤指海底隧道一般浮力大，通常都要加載作鞏固，現時人工島竟反而因減載要降低防波堤，批評是本末倒置，反映當初並無做好設計。

另一位土木工程師倪學仁就質疑署方指設計可抵禦「300年一遇」風浪的講法，「如果300年一遇，理論上扭工字塊應該比我哋萬宜水庫用緊嘅更加大」，但現時人工島使用的5噸扭工字塊，他估計最多可抵4米高浪；他呼籲港府以海底攝影機公開水底扭工字塊分佈，以釋公眾疑慮。

相關新聞

署方認無圖紙監工

要聞 6小時前